\documentclass[11pt,a4paper,french]{moderncv}        % autres options possibles : taille de fonte ('10pt', '11pt' et '12pt'), format de papier ('a4paper', 'letterpaper', 'a5paper', 'legalpaper', 'executivepaper' and 'landscape') et famille de fonte ('sans' and 'roman')
\moderncvstyle{classic}                             % autres styles : 'casual' (défaut), 'classic', 'oldstyle' and 'banking'
\moderncvcolor{red}                               % autres couleurs : 'blue' (défaut), 'orange', 'green', 'red', 'purple', 'grey' and 'black'
%\nopagenumbers{}                                  % décommenter pour supprimer la numérotation automatique des pages pour les CVs de plus d'une page
\usepackage[utf8]{inputenc}                       % si vous n'utilisez pas xelatex ou lualatex, remplacer par le codage d'entrée que vous utilisez
\usepackage[scale=0.75,a4paper]{geometry}
\usepackage{babel}
\usepackage{libertine}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{newunicodechar}

\newunicodechar{»}{{\fontencoding{T1}\selectfont\guillemotright}}
\newunicodechar{«}{{\fontencoding{T1}\selectfont\guillemotleft}}
\nopagenumbers
%----------------------------------------------------------------------------------
%            informations personnelles
%----------------------------------------------------------------------------------
\firstname{Issa}
\familyname{Kachaou}
\title{Recherche de stage en immobilier d'entreprise à partir d'avril 2025}                               % optionnel : supprimer ou commenter si non souhaité
\address{94000, Créteil}{} % optionnel : supprimer ou commenter si non souhaité; l'argument « Pays » peut être omis ou vide
\mobile{06 95 32 45 02}                          % optionnel : supprimer ou commenter si non souhaité
%\phone{Numéro de téléphone}                           % optionnel : supprimer ou commenter si non souhaité
%\fax{Numéro de fax}                             % optionnel : supprimer ou commenter si non souhaité
\email{issakachaou@outlook.fr}

\social[linkedin]{issa-kachaou}                            % optionnel : supprimer ou commenter si non souhaité
%\homepage{Page Web personnelle}                         % optionnel : supprimer ou commenter si non souhaité
\extrainfo{23 ans}                 % optionnel : supprimer ou commenter si non souhaité
% \photo[64pt][0.4pt]{Image} % optionnel : décommenter si souhaité ; '64pt' est un exemple de hauteur que doit avoir la photo, 0.4pt est un exemple d'épaisseur que doit avoir le cadre qui l'entoure (à mettre à 0pt pour supprimer le cadre) et « Image » est le nom du fichier de la photo
%\quote{Citation}                                 % optionnel : supprimer ou commenter si non souhaité
%
\begin{document}
\makecvtitle
\section{Formation}

\cventry{2024}{Master 1 MBFA parcours Ingénierie Immobilière, accrédité RICS}{Université Paris-Est Créteil}{}{}{Évaluation des actifs financiers, Analyse financière, Économie de l'immobilier, Excel-VBA} 

\cventry{2024}{Licence Économie et Gestion}{Université Paris-Est Créteil}{}{Mention Expertise économique et financière}{Microéconométrie, Mathématiques des systèmes dynamiques, Macroéconomie}                      % les arguments 3 à 6 peuvent être laissés vides
\cventry{2019}{Baccalauréat série ES (Économique et Social)}{Lycée Léon Blum}{Créteil}{Mention Assez bien}{Spécialité Mathématiques}
\section{Expérience}

\cventry{2021-2023}{Moniteur étudiant}{Université Paris-Est Créteil}{}{}{}
%\cventry{Année--Année}{Emploi}{Employeur}{Ville}{}{Description générale d'au plus 1 ou 2 lignes}
%\subsection{Divers}
%\cventry{Année--Année}{Emploi}{Employeur}{Ville}{}{Description générale d'au plus 1 ou 2 lignes}
\section{Langues}
\cvitemwithcomment{Français}{Langue maternelle}{}
\cvitemwithcomment{Anglais}{Niveau B2}{}
\cvitemwithcomment{Espagnol}{Notions}{}
\section{Compétences informatiques}
\cvdoubleitem{Logiciel SAS}{Notions de bases}{\LaTeX}{Maîtrise}
\cvdoubleitem{R}{Notions de bases}{Suite Microsoft Office}{Maîtrise experte}
\cvdoubleitem{Python}{Maitrise}{Zotero}{Maîtrise}

\cvitem{VBA}{Maîtrise}

\section{Certification}

\cventry{2024}{Python : des fondamentaux aux concepts avancés du langage}{Université Côte d'Azur et Inria}{}{}{}

\cventry{2023}{Investir en actions}{École de la Bourse}{}{}{}


%\section{Centres d'intérêt}
%\cvitem{Loisir 1}{Description}
%\cvitem{Loisir 2}{Description}
%\cvitem{Loisir 3}{Description}
%\section{Extra 1}
%\cvlistitem{Item 1}
%\cvlistitem{Item 2}
%\cvlistitem{Item 3}
%\section{Extra 2}
%\cvlistdoubleitem{Item 1}{Item 4}
%\cvlistdoubleitem{Item 2}{Item 5}
%\cvlistdoubleitem{Item 3}{Item 6}
%\section{References}
%\begin{cvcolumns}
  %\cvcolumn{Catégorie 1}{Commentaire}
  %\cvcolumn{Catégorie 2}{Commentaire}
  %\cvcolumn{Catégorie 3}{Commentaire}
%\end{cvcolumns}
%\clearpage
%-----       letter       ---------------------------------------------------------
% recipient data
\recipient{Crédit Agricole}{12 place des Etats-Unis \\ 92127, Montrouge}
\date{A Créteil, le \today} 
\opening{Madame, Monsieur,}
\closing{Je vous prie d’agréer, Madame, Monsieur, l’expression de mes sentiments distingués.}
%\enclosure{Pièces jointes}          %  utiliser l'argument optionnel pour spécifier un autre mot que "Enclosure", ou redéfinir \enclname
% Ajout de l'objet directement sous le titre
\makelettertitle

\justifying

\hspace*{0.7cm}
Actuellement étudiant en Master 1 MBFA, parcours Ingénierie Immobilière à l’Université Paris-Est Créteil, je suis à la recherche d’un stage de 6 mois, à partir d’avril 2025, dans le domaine de l’immobilier d'entreprise. Passionné par l’immobilier et les enjeux financiers associés, je souhaite mettre mes compétences académiques et professionnelles au service de votre entreprise.

Au cours de mon cursus, j’ai développé une expertise solide en analyse financière, évaluation d’actifs immobiliers et gestion de données, avec une maîtrise avancée des outils comme Excel-VBA et Python. Ces compétences me permettent d’analyser des portefeuilles immobiliers, d’évaluer leur rentabilité et de proposer des solutions d’optimisation adaptées. De plus, mes cours spécialisés en économie immobilière et en finance d'entreprise m’offrent une compréhension globale des enjeux stratégiques de l’investissement immobilier.

Mon expérience en tant que moniteur étudiant m’a permis de perfectionner mes qualités organisationnelles et relationnelles, en apprenant à communiquer efficacement et à gérer des projets dans des environnements exigeants. Rigoureux et motivé, je suis convaincu que mon sérieux et ma capacité à travailler en équipe me permettront de contribuer activement à vos projets d’investissement et de conseil.

Intégrer votre structure constituerait une véritable opportunité pour approfondir mes connaissances et contribuer activement au développement de vos projets stratégiques. Je suis persuadé que mon sérieux, ma rigueur et ma capacité à m’investir pleinement seront des atouts précieux pour répondre aux exigences de votre entreprise.

Je me tiens à votre disposition pour convenir d’un éventuel entretien, au cours duquel je pourrais vous exposer plus en détail mes motivations ainsi que les compétences que je suis prêt à mettre à votre service.












\makeletterclosing
\end{document}
